# Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu *html* i jego interpretacja w przeglądarce: 

```
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![alt text](przykład html.png)

Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*
```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

```
![alt text](Przykład kodu Latex.png)

Przykład kodu *XML* – fragment dokumentu *SVG* (Scalar Vector Graphics)
```
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
![alt text](Przykład kodu XML.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku *test.docx* poleceniem: **unzip**
$unzip -l test.docx
```
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2022-03-20 08:55 _rels/.rels
 731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml
 508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml
 531 2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rels
 1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml
 2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml
 853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml
 257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml
 1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów:
np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do
tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez
serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz.
W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r.
opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

*  CommonMark,
*  GitHub Flavored Markdown (GFM),
*  Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![alt text](Definiowanie nagłówków .png)

## Definiowanie list
![alt text](Definiowanie listy .png)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

## Wyróżnianie tekstu
![alt text](Wyróżnienie tekstu.png)

## Tabele
![alt text](Tabele.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:
## Odnośniki do zasobów
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com
## Obrazki
```
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```
## Kod źródłowy dla różnych języków programowania 
![alt text]( Kod źródłowy.png)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![alt text]( Tworzenie spisu treści.png)

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”
![alt text]( Edytory dedykowane.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

  https://pandoc.org/demos.html4
 
 Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
 
 Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia
![alt text](Pandoc.png)
![alt text](Pandoc2.png)
![alt text](Pandoc3.png)
 
 Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.
 
 W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
 
 $pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf

